---
title: =ex Переходный процесс в RC-цепи 1-го порядка
date-created: 2022.11.29, 12:51
date-modified: 2022.11.30, 23:23
aliases: []
tags: [рцс]
dg-publish: true
---

- Mathcad file: [RC.xmcd](file:///C:%5CUsers%5CMojo%5CiCloudDrive%5C_university%5CMineev%5CRC.xmcd)

# =ex Переходный процесс в RC-цепи 1-го порядка

- Дано:
	- $C=10 \cdot 10^{-9}$ Ф
	- $R_{1}=100$ Ом
	- $R_{2}=50$ Ом
	- $J=1$ А
	- #π/иллюстрация схемы:
		- ![[=ex Переходный процесс в RC-цепи 1-го порядка.png]]
- Решение:
	- Запишем законы Кирхгофа:
		- $U_{вых}=U_{R_{1}}+U_{c}=U_{R_{2}}$
		- $J(t)=i_{1}+i_{2}$
	- Распишем ток 1 (ток, протекающий ч/з конденсатор):
		- $i_{1}=C\dfrac{dU_{c}}{dt}$
	- Напряжение на резисторе 1 можно записать как:
		- $U_{R_{1}}=R_{1}I_{R_{1}}=R_{1}i_{1}=R_{1}C\dfrac{dU_{c}}{dt}$
	- Перепишем законы Кирхгофа:
		- $U_{вых}=R_{1}C\dfrac{dU_{c}}{dt} + U_{c}=i_{2}R_{2}$
		- $J(t)=C\dfrac{dU_{c}}{dt} + \dfrac{U_{вых}}{R_{2}}$
			- Подставим $U_{вых}$:
				- $J(t)=C\dfrac{dU_{c}}{dt}+\dfrac{R_{1}C\dfrac{dU_{c}}{dt} + U_{c}=i_{2}R_{2}}{R_{2}}=C\dfrac{dU_{c}}{dt}+\dfrac{R_{1}}{R_{2}}C\dfrac{dU_{c}}{dt}+\dfrac{U_{c}}{R_{2}}$
			- Домножим первую дробь на $\dfrac{R_{2}}{R_{2}}$ и вынесем общий множитель за скобку:
				- $J(t)=\dfrac{dU_{c}}{dt}\underbrace{C\dfrac{(R_{2}+R_{1})}{R_{2}}}_{a_{0}} + U_{c} \underbrace{\dfrac{1}{R_{2}}}_{a_{1}}$ — получили дифференциальное уравнение 1-го порядка.
	- Запишем характеристическое уравнение:
		- $a_{0}p+a_{1}=0$
		- $p=-\dfrac{a_{1}}{a_{0}}=-\dfrac{1}{\tau}$
		- $\tau=\dfrac{a_{0}}{a_{1}}$
	- Постоянная времени цепи $\tau$ определяется через эквивалентные сопротивления цепи:
		- $\tau=R_{э}C_{э}$
			- Чтобы найти эквивалентные сопротивления цепи, необходимо выключить источник тока. Это эквивалентно разрыву цепи. Тогда, схема примет следующий вид, #π/иллюстрация:
				- ![[=ex Переходный процесс в RC-цепи 1-го порядка-1.png]]
			- Тогда, очевидно, что все элементы подключены последовательно:
				- $R_{э}=R_{1}+R_{2}$
				- $C_{э}=C$
		- $\tau=C(R_{1}+R_{2})$
	- Запишем решение дифференциального уравнения в общем виде:
		- $X(t)=X_{общ. однор.}(t)+X_{частн. неоднор.}(t)$
			- $X_{общ. однор.}(t)=A\cdot e^{pt}=A\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}$
				- $A=X(0)$ — начальные условия
			- $X_{частн. неоднор.}(t)=A(t)\cdot e^{pt}=A(t)\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}$
				- $A(t)$ связана с функцией воздействия:
					- $\displaystyle A(t)=\int_{0}^{t} \dfrac{f(\xi)}{a_{0}}e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi$
		- $\displaystyle X(t) = U_{c}(t) = U_{c}(0)\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}+\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\int_{0}^{t} f(\xi)e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi$
	- Решим полученный интеграл.
		- Для этого зададимся нулевыми начальными условиями:
			- $U_{c}(0)=0$
		- Функция $f(\xi)=J_{0}=1$ — почему так, не очень понятно.
		- Тогда:
			- $\displaystyle U_{c}=\dfrac{1}{a_{0}}\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}\int_{0}^{t} J e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi=\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\left( e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \right)\bigg{|}_{0}^{t}=\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\left( e^{\dfrac{t}{\tau}} -1 \right)=\dfrac{R_{2}}{C(R_{2}+R_{1})}\left( 1+e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)$
	- Найдём выходное напряжение:
		- $U_{вых}=R_{1}C\dfrac{dU_{c}}{dt}+U_{c}=\dfrac{R_{1}R_{2}}{R_{1}+R_{2}}\left( 1+e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)'+\dfrac{R_{2}}{C(R_{2}+R_{1})}\left( 1+e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)=\dfrac{R_{1}R_{2}}{R_{2}+R_{1}}\dfrac{e^{\dfrac{t}{\tau}}}{\tau}+\dfrac{R_{2}}{C(R_{2}+R_{1})}\left( 1+e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)$
