---
title: =ex Переходный процесс в RL-цепи 1-го порядка
date-created: 2022.11.29, 17:14
date-modified: 2022.12.06, 03:34
aliases: []
tags: [рцс, ]
dg-publish: true
---

- Mathcad file: [RL.xmcd](file:///C:%5CUsers%5CMojo%5CiCloudDrive%5C_university%5CMineev%5CRL.xmcd)

# =ex Переходный процесс в RL-цепи 1-го порядка

## Дано

- $R_{1}=100$
- $R_{2}=30$
- $R_{3}=50$
- $L=10\cdot10^{-3}$
- $E_{0}=1$
- #π/иллюстрация схемы:
	- ![[=ex Переходный процесс в RL-цепи 1-го порядка.png]]

## Решение

- Напряжение на индуктивности:
	- $U_{L}=L\dfrac{di_{2}}{dt}$
- Законы Кирхгофа:
	- $I(t)=i_{1}+i_{2}=I_{R_{1}}+I_{L}$
		- Т. к. $U_{R_{1}}=U_{L}$, можем записать следующее:
			- $I(t)=\dfrac{U_{L}}{R_{1}}+i_{2}=\dfrac{L}{R_{1}}\dfrac{di_{2}}{dt}+i_{2}$
	- $e(t)=U_{L}+I(t)(R_{2}+R_{3})=L\dfrac{di_{2}}{dt}+\left( \dfrac{L}{R_{1}}\dfrac{di_{2}}{dt}+i_{2} \right)\cdot(R_{2}+R_{3})=L\dfrac{di_{2}}{dt}+\dfrac{L(R_{2}+R_{3})}{R_{1}}\dfrac{di_{2}}{dt}+i_{2}(R_{2}+R_{3})=\dfrac{di_{2}}{dt}\underbrace{L\dfrac{R_{1}+R_{2}+R_{3}}{R_{1}} }_{a_{0}}+i_{2}\underbrace{(R_{2}+R_{3})}_{a_{1}}$ — получили дифференциальное уравнение.
- Характеристическое уравнение:
	- $a_{0}p+a_{1}=0$
	- $p=-\dfrac{a_{1}}{a_{0}}=-\dfrac{1}{\tau}$
		- $\tau=\dfrac{a_{0}}{a_{1}}=\dfrac{L(R_{1}+R_{2}+R_{3})}{R_{1}(R_{2}+R_{3})}$
- Так же постоянная времени цепи определяется и через эквивалентные сопротивления:
	- $\tau=\dfrac{L_{э}}{R_{э}}$
		- Чтобы определить эквивалентные сопротивления, необходимо выключить источник напряжения. Т. к. сопротивление идеального источника напряжения равно 0, получим следующую схему, #π/иллюстрация:
			- ![[=ex Переходный процесс в RL-цепи 1-го порядка-1.png]]
		- $R_{э}=R_{1}+R_{2}+R_{3}$
	- $\tau=\dfrac{L_{э}}{R_{1}+R_{2}+R_{3}}$
- Запишем решение дифференциального уравнения в общем виде:
	- $X(t)=X_{общ. однор.}(t)+X_{частн. неоднор.}(t)$
		- $X_{общ. однор.}(t)=A\cdot e^{pt}=A\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}$
			- $A=X(0)$ — начальные условия
		- $X_{частн. неоднор.}(t)=A(t)\cdot e^{pt}=A(t)\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}$
			- $A(t)$ связана с функцией воздействия:
				- $\displaystyle A(t)=\int_{0}^{t} \dfrac{f(\xi)}{a_{0}}e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi$
	- $\displaystyle X(t) = i_{2}(t) = i_{2}(0)\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}+\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\int_{0}^{t} f(\xi)e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi$
- Решим полученный интеграл.
	- Для этого зададимся нулевыми начальными условиями:
		- $i_{2}(0)=0$
	- Функция $f(\xi)=E_{0}=1$ — почему так, не очень понятно.
	- Тогда:
		- $\displaystyle i_{2}(t)=\dfrac{1}{a_{0}}\cdot e^{-\dfrac{t}{\tau}}\int_{0}^{t} E_{0} e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \, d\xi=\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\left( e^{\dfrac{\xi}{\tau}} \right)\big|_{0}^{t}=\dfrac{1}{a_{0}}e^{-\dfrac{t}{\tau}}\left( e^{\dfrac{t}{\tau}} -1 \right)=\dfrac{R_{1}}{L(R_{1}+R_{2}+R_{1})}\left( 1-e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)$
- Найдём выходное напряжение:
	- $U_{вых}=U_{R_{3}}=I(t)R_{3}=R_{3}\left(\dfrac{L}{R_{1}}\dfrac{di_{2}}{dt}+i_{2}\right)=\dfrac{R_{3}}{R_{1}+R_{2}+R_{3}}\left( 1-e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)'+\dfrac{R_{1}R_{3}}{L(R_{1}+R_{2}+R_{3})}\left( 1-e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)=-\dfrac{R_{3}}{R_{1}+R_{2}+R_{3}} \dfrac{e^{\dfrac{t}{\tau}}}{\tau}+\dfrac{R_{1}R_{3}}{L(R_{1}+R_{2}+R_{3})}\left( 1-e^{\dfrac{t}{\tau}} \right)$
